**廣州站**位於[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[廣州市](../Page/廣州市.md "wikilink")[越秀区](../Page/越秀区.md "wikilink")[环市西路](../Page/环市路_\(广州\).md "wikilink")，是[廣深鐵路](../Page/廣深鐵路.md "wikilink")、[京廣鐵路](../Page/京廣鐵路.md "wikilink")、[广茂铁路交會的車站](../Page/广茂铁路.md "wikilink")，也是[華南最大的火車站和广州市内最主要的铁路客运站之一](../Page/華南.md "wikilink")。

由于现有的主站厅的设计标准已经远远不能满足当下的实际客流量，曾有计划于2016年将火车站进行大改造，用时30个月，其间两年春运停止发车。改造后将会接入3条城际铁路和[南广高鐵](../Page/南广高鐵.md "wikilink")、[贵广高铁等](../Page/贵广高铁.md "wikilink")。\[1\]但在广铁集团2016年5月15日的铁路调图中，广州站仍接发[南广高铁](../Page/南广高铁.md "wikilink")、[贵广高铁方向的动车](../Page/贵广高铁.md "wikilink")（通过既有联络线，使用[广佛肇城际轨道交通的站台](../Page/广佛肇城际轨道交通.md "wikilink")）。最终根據《广州综合交通枢纽总体规划（2016—2030年）》，广州站改造为高铁站的改造工程计划于2018年启动\[2\]\[3\]。

## 歷史

### 背景

廣州站原址位于广州城东南角的大沙頭，原名[大沙头火车站](../Page/大沙头火车站.md "wikilink")，始建于1911年，是[广九铁路华段的终点站](../Page/广深铁路.md "wikilink")。民国26年（1937年），[国民政府动工建设广州](../Page/国民政府.md "wikilink")[黄埔港](../Page/黄埔港.md "wikilink")，并于1937年1月开工建设一条由粤汉铁路西联站（今[棠溪站](../Page/棠溪站.md "wikilink")），经[沙河](../Page/沙河街道_\(广州市\).md "wikilink")、[石牌](../Page/石牌街道.md "wikilink")、[鱼珠至黄埔港的黄埔港支线](../Page/魚珠街道.md "wikilink")；1937年7月7日，发生了[卢沟桥事变](../Page/卢沟桥事变.md "wikilink")，[中国抗日战争全面爆发](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")。同年8月，国民政府为获得英美两国的援助，方便援华物资送入内地，答应连通广九、粤汉两路。当时黄埔港支线尚未铺轨，故利用已建成的黄埔港支线路基修建联络线，1937年8月铺轨至石牌与广九铁路接轨，称为广北联络线，自此粤汉铁路和广九铁路联通\[4\]。抗日战争结束后，为配合粤汉区铁路管理局对粤汉铁路、[广三铁路](../Page/广三铁路.md "wikilink")、广九铁路全面管理，修筑了一条由广北联络线云麓至广九铁路永村的“云永联络线”，让粤汉铁路上的客运列车可以直达大沙头火车站，大沙头站扩张为广九及粤汉两路的旅客列车的始发、终到站，并改名为广州东站，成为广州最主要的客运火车站。

[中华人民共和国成立以后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，广九铁路华段改称[广深铁路](../Page/广深铁路.md "wikilink")，广州东站也于1951年更名广州站。1953年，[广州南站至](../Page/广州南站_\(货运\).md "wikilink")[石围塘站的](../Page/石围塘站.md "wikilink")[铁路轮渡建成使用](../Page/铁路轮渡.md "wikilink")，令广三铁路的车辆可以与粤汉、广九铁路相互过轨。1954年，为了让来自广州南站及广三铁路方向的列车可以不经[广州北站](../Page/棠溪站.md "wikilink")（今棠溪站）折角运行，缩短运行距离和时间，[广州铁路局修建了连接广北联络线流花桥和粤汉铁路](../Page/广州铁路局.md "wikilink")[广州西站的流西联络线](../Page/广州西站.md "wikilink")，并在广北联络线上设置了**流花桥线路所**，即后来广州新客站的前身。

### 建设

随着1957年[武汉长江大桥建成](../Page/武汉长江大桥.md "wikilink")，京汉铁路和粤汉铁路合并为[京广铁路](../Page/京广铁路.md "wikilink")，以及1960年[广州西南大桥](../Page/珠江大桥.md "wikilink")（后更名珠江大桥）建成，广三铁路与京广、广深两路接轨，广州站进一步发展成广深、京广、广三三路的旅客列车到发站，客流量越来越多；且当时[广州铁路枢纽内的其他车站皆主营货运](../Page/广州铁路枢纽.md "wikilink")，故广州站成为了广州市内最主要的铁路客运站，客流压力极其沉重\[5\]。

1950年代，为配合当时广东省省委书记[陶铸将广州建设成为](../Page/陶铸.md "wikilink")“东方巴黎”的设想，广州新客站的建设规划被提上日程。1960年2月，铁道部决定建造新客站，经广州市政府审定，站址设流花桥；同年3月1日动工，至翌年3月，新客站的站场和站前广场的土石方大部分已经完工，但因[大跃进运动对中国国民经济造成的损害](../Page/大跃进运动.md "wikilink")，中央压缩建设投资规模，新客站工程暂停。1963年广州铁路局上报要求复工，至1967年国家批准计划，惟因[文化大革命干扰未能开工](../Page/文化大革命.md "wikilink")。在此期间，为了应付持续上升的区段列车密度，流花桥线路所于1965年升级为[会让站](../Page/会让站.md "wikilink")，称**流花桥站**，并始发部分旅客列车\[6\]。

1971年，广州铁路局再次上报，获批准为大中型项目。1972年2月，广州新客站工程复工；1974年4月10日竣工，4月12日投入营运，广州铁路枢纽布局也相应作出调整。广州新客站正式命名为**广州站**，位于大沙头的原广州站恢复名为广州东站，其所有客运业务逐步移至广州新客站，暂时改作简易[客车技术整备作业站使用](../Page/客技站.md "wikilink")，并撤销了原流花桥站，同时广深铁路、京广铁路起点改为广州新客站\[7\]。

### 营运

[Rush_hour_at_the_guangzhou_West_Railway_station_(41862798).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rush_hour_at_the_guangzhou_West_Railway_station_\(41862798\).jpg "fig:Rush_hour_at_the_guangzhou_West_Railway_station_(41862798).jpg")
在建站之初，广州站一度成为广州市的新景观地标，广州各学校纷纷组织学生参观，最高峰的时候车站一天可接待三、四批学生参观\[8\]。除广州站之外，流花桥一带于1974年还建成了广交会流花路展馆（中苏友好大厦）、广州东方宾馆新馆、友谊剧院等新建筑，这一建筑群于1985年被选为“羊城新八景”之一，享有“流花玉宇”的美称\[9\]。

1979年，为配合来往广州和香港的[广九直通车恢复开行](../Page/广九直通车.md "wikilink")，广州站东侧新建了联检站作为出入境口岸站，办理海关、检疫、外币兑换等联检业务；4月4日，中断了30年的首趟广九直通车从广州站开出。1981年，为应付客运需求增长，广州站增建了第四站台\[10\]。1984年9月，位于广州站西北侧的广州客车技术作业整备站竣工投产，为广州站始发的列车进行编组、检修及整备，而位于大沙头的简易客技站则撤销关闭。到了1985年，广州站每天始发的旅客列车对数已经由1975年的9对、1980年15对，增加到25对。

1984年车站与香港聚利发有限公司合作成立广州站旅行服务有限公司，并利用站内部分闲置空间，开设旅店、酒楼、商场、快速冲印彩照等非运输业务。其中现5号候车室的位置被改建为旅馆，设有28间双人房和140间单人房；现5、6号候车室之间的走廊为商场，面积有398平方米；而6号候车室则被改建为经营快餐、粥粉面、中西餐、舞厅、卡拉OK的大酒楼\[11\]。

1985年车站增建第四座站台和2条到发线。同时车站在候车室内加装电扇以促进通风，并将紧靠站台的候车室设立检票闸口，使得进站旅客不再全部拥挤在中门检票口\[12\]。1992年车站候车室安装中央空调\[13\]。

在1990年代初期，中國南方工商業急速發展，不少外省人紛紛前往廣東務工，因此廣州站成為民工聚集地。每逢春節前夕，不少民工趕著返鄉度歲，使廣州站在這段期間可以聚集數以十萬計返鄉民工。而民工使盡一切方法登上返家列車也成為廣州站的寫照。與此同時，廣州站治安之差亦同樣是其寫照。由于车站旅客数量激增，2000年原车站经营的酒店、商场和酒楼被改回候车室\[14\]。

1996年，港穗直通車廣州起讫站遷往位於[天河區的](../Page/天河區.md "wikilink")[廣州東站](../Page/廣州東站.md "wikilink")。

2005年5月20日起，车站站房进行为期5个月的内部装修改造：此次改造将东附楼部分空间改建为第9、10、11候车室，并在主楼更换玻璃幕墙、改进空调系统并于中厅加装扶手电梯，改造工程于当年10月完工\[15\]。2008年起，由於每年[春運期間廣州站臨時改作只辦理跨省](../Page/春運.md "wikilink")[長途客車服務](../Page/中國鐵路客車.md "wikilink")，所以會令「[廣深和谐号列车](../Page/广深动车组列车.md "wikilink")」全數暫時改到[廣州東站始发终到](../Page/廣州東站.md "wikilink")。

## 车站结构

### 站房

广州站站房于1974年投入使用，最初为[苏式建筑](../Page/苏式建筑.md "wikilink")\[16\]，2005年进行内外装修及扩容改造。站房主楼由[林克明设计](../Page/林克明.md "wikilink")，长182.5米、纵深66米，建筑面积26,173平方米\[17\]。由于受到[老白云机场限高的影响](../Page/广州白云国际机场_\(1933－2004年\).md "wikilink")\[18\]，广州站站房主楼高27米，其中中部4层，两翼各3层，外立面中央设有一座高4.5米、宽5米的电钟\[19\]，内部则设有共8504平方米的候车区\[20\]。

1984年位于主楼东侧的广州联检站投入使用，为[广九直通车服务](../Page/广九直通车.md "wikilink")\[21\]。2005年该附楼被改造为站房的一部分，内设有主售票处和总面积5000平方米的9、10、11候车室\[22\]\[23\]

#### 标语

广州站的一大特色是车站站名下的大钟和站房上的“统一祖国　振兴中华”[霓虹灯标语](../Page/霓虹灯.md "wikilink")，在全国众多火车站中显得独一无二。事实上，在广州站建成之时，由于正处于[文化大革命时期](../Page/文化大革命.md "wikilink")，当时车站大楼上方所挂的标语是“战无不胜的毛泽东思想万岁　伟大的中国共产党万岁”，这句标语在文革结束后被移除。至1986年7月，[中共广州市委认为](../Page/中共广州市委.md "wikilink")，广州作为[改革开放的前沿](../Page/改革开放.md "wikilink")，是港澳台同胞和海外侨胞最早进入中国大陆的城市，广州火车站又是华南的重要门户，因此广州市委要求在广州站楼顶，建一条全新的霓虹灯标语，内容定为“统一祖国　振兴中华”，字体为红色黑体，每个字高5米、宽5.5米。标语在1986年10月国庆节前夕完成，由于当时电力供应比较紧缺，霓虹灯标语令火车站用电量增加了30多千瓦，使用初期为了节省电能，每晚亮灯开启时间仅要求不少于三至四小时\[24\]\[25\]。

「廣州站」在剛落成時，車站屋頂三個大字是用了簡體中文字。在改革開放初期，因為火車站方面認為繁體的「-{廣}-」字比「-{广}-」漂亮，就將其替換成繁體。豈料[國家語言文字工作委員會在得悉情況後覺得廣州站的](../Page/國家語言文字工作委員會.md "wikilink")「政治立場有問題」，指出要立即改用簡體字。火車站在接到文件後覺得為難，因站名經已掛上，要馬上更換難度很大。最後車站的職員想起在側門上還有另一個請[郭沫若題寫的簡體](../Page/郭沫若.md "wikilink")「-{广}-州站」，於是馬上把這三個字換到車站大樓的正面。\[26\]

#### 内部

[201504_Eastern_Garden_at_Guangzhou_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201504_Eastern_Garden_at_Guangzhou_Station.jpg "fig:201504_Eastern_Garden_at_Guangzhou_Station.jpg")
广州站共有东、中、西三个进站口，设有35个人工验证口和76台自动进站闸机\[27\]\[28\]，另外在站房西侧设有广深、广佛肇列车专用进站口和售票处，面积1108平方米，设有3个售票窗口。进站口内为中厅，天花板设有14盏大灯和166盏小灯组成的射灯组；中厅两侧双口为绿化庭园，总面积1000平方米，种植具有岭南特色的植物\[29\]\[30\]，梁上设有体现[羊城八景的浮雕](../Page/羊城八景.md "wikilink")、珠江沿岸风景壁画以及胡伟2005年所做漆画《广东四大名园》\[31\]\[32\]\[33\]。位于附楼内的东票厅为广州站的主售票处，共设有50个售票窗口；另外在出站口设有6个售票窗口\[34\]。

广州站共有14个候车室，总面积12981.4平方米，分为两层：候车室一层位与线路较低，设有1、2、7、11号候车室，其中最西侧的第一候车室为广深、广佛肇列车专用\[35\]\[36\]，另中门旁设有母婴候车室。除第一候车室外，站房一层的中门检票口及第七候车室各设有一座通往2-4站台的进站地道。候车室二层和1站台齐平\[37\]，设有3-6号、8-10号候车室、贵宾候车室、软席候车室及茶座\[38\]，其中二楼中门、第3候车室和第8候车室设有通往1站台的通道\[39\]\[40\]。

### 站台

[Platform_2_and_3_of_Guangzhou_Railway_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Platform_2_and_3_of_Guangzhou_Railway_Station.jpg "fig:Platform_2_and_3_of_Guangzhou_Railway_Station.jpg")
广州站站场为东西向布置，采用通过式结合尽头式布置。设有7条旅客列车到发线、1条机走线、2条正线，同时下行正线北侧设有1条无站台的到发线。站场设有1座侧式站台和3座中间站台，编号1-4。其中1号站台西侧设有2条尽头式到发线，专用于接发广佛肇城际动车组、南广、贵广方向动车组及编组小于10节的市郊列车。站场西咽喉接入[京广铁路和](../Page/京广铁路.md "wikilink")[南广铁路](../Page/南广铁路.md "wikilink")，在京广上、下行线路间插入[广州机务段及广州客车技术作业整备场](../Page/广州机务段.md "wikilink")（客技站）的出、入库线以及往广州供电段的专用线\[41\]；东咽喉则接入[广深铁路](../Page/广深铁路.md "wikilink")，并连接[老白云机场专用线](../Page/白云机场铁路.md "wikilink")\[42\]。为加快车站股道运用，减轻调度压力，现倾向于安排京广下行列车于6-9道接发、京广上行列车安排1道及3-7道接发，广茂方向普速列车则安排1、3道接发\[43\]。

站台和站房间设有3座地道连接\[44\]。

## 旅客列车目的地

目前广州站每日办理逾100班旅客列车的客运业务。

### 始发列车目的地

[201107_CRH1-006A_at_Guangzhou_Railway_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201107_CRH1-006A_at_Guangzhou_Railway_Station.jpg "fig:201107_CRH1-006A_at_Guangzhou_Railway_Station.jpg")停靠在1号站台\]\]
[CRH6A-4132_at_Shejichang_(20180925110438).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH6A-4132_at_Shejichang_\(20180925110438\).jpg "fig:CRH6A-4132_at_Shejichang_(20180925110438).jpg")担当的广深和谐号列车接近广州站\]\]
[CRH6A-0403_EMU_at_Guangzhou_Railway_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH6A-0403_EMU_at_Guangzhou_Railway_Station.jpg "fig:CRH6A-0403_EMU_at_Guangzhou_Railway_Station.jpg")[和諧號CRH6A动车组列车停靠在](../Page/和谐号CRH6型电力动车组.md "wikilink")9号站台\]\]
[201504_SS8-0213_with_Z90_coaches_wait_for_departure_at_Guangzhou_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201504_SS8-0213_with_Z90_coaches_wait_for_departure_at_Guangzhou_Station.jpg "fig:201504_SS8-0213_with_Z90_coaches_wait_for_departure_at_Guangzhou_Station.jpg")在广州站待发\]\]
[China_Railways_Class_DF4B.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Railways_Class_DF4B.jpg "fig:China_Railways_Class_DF4B.jpg")
[DSC_5921_(8654903802).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DSC_5921_\(8654903802\).jpg "fig:DSC_5921_(8654903802).jpg")车底进站\]\]
[DSC_5908_(8653807387).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DSC_5908_\(8653807387\).jpg "fig:DSC_5908_(8653807387).jpg")进站\]\]
[201609_25B_coaches_at_Guangzhou_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201609_25B_coaches_at_Guangzhou_Station.jpg "fig:201609_25B_coaches_at_Guangzhou_Station.jpg")停靠在广州站\]\]
广州站现时每天开行34班动车组列车，大部分为在[广深铁路](../Page/广深铁路.md "wikilink")、[广佛肇城际轨道交通运行的列车](../Page/广佛肇城际轨道交通.md "wikilink")，且车次均为C开头（[城际动车组列车](../Page/城际动车组列车.md "wikilink")）。此外本站也开行6班长途动车组列车，分别前往、、和。另外，[肇九直通车](../Page/广九直通车.md "wikilink")、[沪九直通车和](../Page/沪九直通车.md "wikilink")[京九直通车虽然经过广州站](../Page/京九直通车.md "wikilink")，但并不停车办理客运业务。

此外，广州火车站在每天早上和晚上都各开行一对职工交通车，往来广州机务段、[棠溪站](../Page/棠溪站.md "wikilink")、[大朗站](../Page/大朗站.md "wikilink")、[江村站](../Page/江村站.md "wikilink")，并以[江村站北边的广州北折返段作为交通车的终点站](../Page/江村站.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>列车所属路局</p></th>
<th><p>车次</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><strong>动车组列车</strong></p>
</center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>C6871、C6873、C6875、C6877、C6881、C6883、C6885、C6887、C6889、C6891</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广深动车组列车.md" title="wikilink">C7009、C7017、C7023、C7025、C7033、C7037、C7045、C7049、C7057、C7061、C7063、C7069、C7097、C7111、C7123、C7141、C7143、C7181</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>D1849、D1853、D1857</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>D2877</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>D2995</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>D3677</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><strong>跨局列车</strong></p>
</center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z89/90次列车.md" title="wikilink">Z90</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/T253/254次列车.md" title="wikilink">T254</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z122/123、Z124/121次列车.md" title="wikilink">Z122</a>、K192</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K202、K356</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K841</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z35/36次列车.md" title="wikilink">Z36</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/T152/153、T154/151次列车.md" title="wikilink">T152</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/T169/170次列车.md" title="wikilink">T170</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/K85/88、K87/86次列车.md" title="wikilink">K85</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K326</p></td>
<td><p>（和金温铁路公司隔日交替担当）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/K811/814、K813/812次列车.md" title="wikilink">K814</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K1080</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K1096</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/K1160/1161、K1162/1159次列车.md" title="wikilink">K1160</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/K598/599、K600/597次列车.md" title="wikilink">K600</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/T179/180次列车.md" title="wikilink">T180</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/K365/364、K366/363次列车.md" title="wikilink">K365</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/K228/225、K226/227次列车.md" title="wikilink">K226</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/K1295/1298、K1296/1297次列车.md" title="wikilink">K1296</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/K210/211、K212/209次列车.md" title="wikilink">K210</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K302</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/K527/528次列车.md" title="wikilink">K528</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/K328/325、K326/327次列车.md" title="wikilink">K326</a></p></td>
<td><p>（和广州局集团隔日交替担当）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/T122/123、T124/121次列车.md" title="wikilink">T124</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/T368/369、T370/367次列车.md" title="wikilink">T370</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z136/137、Z138/135次列车.md" title="wikilink">Z138</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>K82</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K770</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z189/190次列车.md" title="wikilink">Z190</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K756</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z264/265、Z266/263次列车.md" title="wikilink">Z264</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><strong>管内列车</strong></p>
</center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>T8310</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K9036</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K9024（淡季停運）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/K9047/9050、K9048/9049次列车.md" title="wikilink">K9049</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K9126</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 过路列车目的地

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>列车所属路局</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 附近地標和設施

廣州站附近開設[服装](../Page/服装.md "wikilink")、[鞋等批發市場](../Page/鞋.md "wikilink")，而[广交会會場](../Page/广交会.md "wikilink")、[越秀公園等地標在廣州站南面不遠處](../Page/越秀公園.md "wikilink")，由廣州站步行前往只需10分鐘。省汽車客運站、市汽車客運站及流花車站在西、南方不遠處、旅客可以換乘汽車至各地。

## 治安問題

[Guangzhou_Railway_Station_Grand_Concourse.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_Railway_Station_Grand_Concourse.jpg "fig:Guangzhou_Railway_Station_Grand_Concourse.jpg")
廣州站外来人员密集，曾经是著名的治安黑點，从1983年开始就发生过多宗违法犯罪案件，有[盗窃](../Page/盗窃.md "wikilink")、[抢劫](../Page/抢劫.md "wikilink")、[诈骗](../Page/诈骗.md "wikilink")、强迫[卖淫](../Page/卖淫.md "wikilink")、[拐卖人口](../Page/拐卖人口.md "wikilink")、黑公话、[假币](../Page/假币.md "wikilink")、[假发票](../Page/假发票.md "wikilink")、[倒票](../Page/倒票.md "wikilink")、非法拉客、野鸡车等。1995年8月1日，广州火车站实行全封闭式治安管理；2000年4月下旬，时任[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")、[中共广东省委书记](../Page/中共广东省委.md "wikilink")[李长春三度探访廣州火车站地区](../Page/李长春.md "wikilink")，并多次要求“重典治乱”。同年5月25日，广州火车站地区整治实施方案敲定。雖然经过多次整治，但火车站违法行为屡禁不止\[45\]，并于2003年开始再次恶化\[46\]。

2004年涉及广州火车站地区的刑事案件立案5142宗，占到[越秀区全区的](../Page/越秀区.md "wikilink")43%。在广州火车站，不論站內和站外的廣場都佈滿流浪汉、吸毒者、扒手、騙子、綁匪等，在春運等高峰期間尤其惡劣，數以千計來自各地的犯罪分子聚集在廣州站犯案：部分冒充铁路职工以提供“优先进站”服务为由行骗\[47\]；部分利用刀片割破受害者的衣服或手袋，偷去財物；此外，[美人計](../Page/美人計.md "wikilink")、多人包圍著事主下手甚至施用[迷暈藥綁架等都是常見的伎俩](../Page/蒙汗药.md "wikilink")；附近的公用電話多都被人做了功夫，被稱為「黑公話」，打了數分鐘以後，收費會達至百多元。即使[公安派駐過千警力在車站](../Page/公安.md "wikilink")，也因为[铁路公安和地方警察的管辖区域划分问题而無濟於事](../Page/铁路公安局.md "wikilink")\[48\]。

2005年，广州市公安局批准越秀区公安分局增设广场派出所和汽车站场派出所，同时增派大批警力，两座新所加上原有的流花、登峰、矿泉三个派出所及“打双抢”专业队、便衣大队，使“大流花”地区的警力增至1,000人。以解决此前流花地区警察仅400多人，警力严重不足的问题。

随后，火车站广场上新建了流动公共厕所、为旅客提供公共电话、信息咨询、兑换零钱等服务的服务中心，「黑公話」现象被杜绝了。车站管理房在站内贴出告示，提醒旅客提防着铁路制服但未佩戴工号牌人员行骗。2006年开始，在车站广场部署了大量[警察](../Page/警察.md "wikilink")、[武警](../Page/武警.md "wikilink")、治安员和监控[闭路电视后](../Page/闭路电视.md "wikilink")，火车站流花地区治安状况开始有明显好转。在2006年全年零发案天数有116天，2007年上半年有134天。是历年来治安最好的一年。\[49\]\[50\]\[51\]

### 相关暴力事件

1995年8月4日上午9时，广州站站前广场发生爆炸，案犯及5名群众被炸伤，这一爆炸距广州火车站实行全封闭式治安管理仅有三天\[52\]。

在2014年5月6日上午11时左右，广州站发生一起[暴力袭击事件](../Page/5·6广州火车站暴力袭击事件.md "wikilink")：有一名年轻男子在广州火车站邮局前的广场持刀砍人，当时昆明至广州的[K366次列车恰好到站](../Page/K365/364、K366/363次列车.md "wikilink")，旅客正在出站时，有手持长约半米砍刀，身着白衣、白裤、白帽的年轻男子忽然开始砍人，数名旅客受伤。广州警方通报，事故造成6人受伤，警方在警告无效后，开枪击中该持刀男性嫌疑人，并将其制服。

2015年3月6日，廣州火車站再次發生[類似襲擊](../Page/2015年3月6日广州火车站暴力袭击事件.md "wikilink")：上午8时18分许，有两名犯罪嫌疑人在广州火车站的站外广场持刀追砍群众，正在现场的执勤民警立即鸣枪示警，示警无效后立即果断处置，当场击毙一名嫌疑人，抓获一名嫌疑人，并将9名伤者送往医院救治。警方表示，对于一切危害群众生命安全的违法犯罪行为，警方将予以严厉打击\[53\]。事后确定伤者13人，嫌疑人疑为[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[维吾尔族人](../Page/维吾尔族.md "wikilink")\[54\]\[55\]。

## 公共交通

[Guangzhou_Metro_Guangzhou_Railway_Station_Exit_D1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_Metro_Guangzhou_Railway_Station_Exit_D1.jpg "fig:Guangzhou_Metro_Guangzhou_Railway_Station_Exit_D1.jpg")D1口\]\]

### 地铁

[广州地铁](../Page/广州地铁.md "wikilink")[广州火车站位於广州火车站站前广场下](../Page/广州火车站_\(地铁\).md "wikilink")，是及的换乘车站，旅客可乘坐地铁前往广州各区。

### 公共汽车

此站始發的線路：
30，31，52，52滘口直達快线，180，201，210，[211](../Page/广州市巴士线路211路.md "wikilink")，228，228庆丰纺织服装城班车，254，257，广275，广275A，529，550，552，803，807，807A，840，862B，B2，B2A，B10路，夜7，夜8，夜11、夜14，夜18，夜25，夜41，夜55，夜79，高峰快线21，高峰快线43
途徑此站的線路： 商務專線3路、夜15路、夜77路、5路、7路、广42路、34路、38路、111路、181路、251路、271路、543路
（所有途徑此站的線路均調整至草暖公園途徑。）

  - 因兴建广州地铁11号线需要，原广州火车站公交总站将纳入施工区域，[草暖公园将改造为临时公交总站](../Page/草暖公园.md "wikilink")。由2018年10月27日起及11月3日起，分两批以广州火车站为总站的公交线路实行调整。除了552路、180路、275路和275A路分別調整至站南路和應元路，其餘均調整至廣州火車站（草暖公園）公交車場。

## 未来发展

根據《广州综合交通枢纽总体规划（2016—2030年）》，广州站将改造为高铁站，配套建设广州站动车运用所\[56\]。改造后站场规模将扩大，共设10站台20股道，其中城际场2台4线，
综合场8台16线；同时将省、市客运站合二为一后迁至广州站枢纽内，形成一个综合交通枢纽。整体改造工程计划在2018年启动\[57\]。根据广州铁路枢纽规划（2016-2030年），广州站未来将主要办理京广高铁动车及高等级普速旅客列车的到发作业。\[58\]\[59\]。

2016年12月6日，[广州市发改委回应称](../Page/广州市发改委.md "wikilink")：在与[中国铁路总公司协商后](../Page/中国铁路总公司.md "wikilink")，广州火车站改造要等到其辅助客运站[棠溪站改造完成后才会开始](../Page/棠溪站.md "wikilink")。同时车站不会被大拆大建，广州站改造将“按照尽量不扩大征地拆迁规模、不增加交通疏解压力”的原则进行，车站站场维持既有规模，站房会进行适度改建\[60\]。

## 参见

  - [广州铁路枢纽](../Page/广州铁路枢纽.md "wikilink")
  - [广州东站](../Page/广州东站.md "wikilink")
  - [新广州南站（番禺）](../Page/广州南站.md "wikilink")，京广高铁，广深港高铁的终点站
  - [旧广州南站（荔湾区黄沙）](../Page/广州南站_\(货运\).md "wikilink")，现已停用，将改造为古迹
  - [广州西站](../Page/广州西站.md "wikilink")
  - [广州北站](../Page/广州北站.md "wikilink")

## 邻近车站

|-    |-

## 参考文献

## 外部链接

  - [广州铁路（集团）公司](http://www.gzrailway.com.cn/)

{{-}}

[Category:京广铁路车站](../Category/京广铁路车站.md "wikilink")
[Category:广深铁路车站](../Category/广深铁路车站.md "wikilink")
[Category:广佛肇城际轨道交通车站](../Category/广佛肇城际轨道交通车站.md "wikilink")
[Category:越秀区铁路车站](../Category/越秀区铁路车站.md "wikilink")
[Category:1974年启用的铁路车站](../Category/1974年启用的铁路车站.md "wikilink")

1.  [广州火车站酝酿大改造
    或2016年开工，两年春运不发车，现有主体建筑将重建](http://epaper.nfdaily.cn/html/2014-04/03/content_7289832.htm).南方日报.\[2014-04-03\]

2.

3.

4.

5.
6.
7.
8.

9.

10.

11.
12.
13.
14.
15.
16.

17.

18.

19.
20.

21.
22.
23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.
30.
31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.
38.
39.
40.

41. [12306货运站点查询
    广铁集团](http://hyfw.12306.cn/hyinfo/action/FwcszsAction_index?type=1)

42.

43.

44.
45.

46.
47.

48.

49. [《广州治安好转
    火车站广场上半年134天零发案》](http://news.sohu.com/20070821/n251691855.shtml)，搜狐引自《广州日报》，2007-08-21，于2007年12月10日造访。

50. [《广州火车站：回眸十余载放眼见太平》](http://gz.dayoo.com/gb/content/2006-08/15/content_2601465.htm)
    ，大洋网引自《羊城晚报》，2006-08-15，于2007年12月10日造访。

51. [《广州站治安突破性好转
    保安称想捉贼都没有》](http://news.163.com/06/0704/10/2L6A392P0001124J.html)，网易引自《南方都市报》，2006-07-04，于2007年12月10日造访。

52.
53. [广州火车站砍人事件：现场封锁已解除
    秩序正常](http://news.sina.com.cn/c/2015-03-06/122831576086.shtml)

54. [广州火车站两名砍人疑犯被指均为新疆维吾尔族人](http://cn.rfi.fr/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/20150306-%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E4%B8%A4%E5%90%8D%E7%A0%8D%E4%BA%BA%E7%96%91%E7%8A%AF%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%9D%87%E4%B8%BA%E6%96%B0%E7%96%86%E7%BB%B4%E5%90%BE%E5%B0%94%E6%97%8F%E4%BA%BA/)

55. [广州火车站血案凶嫌 偷渡想加入IS
    破局报复(图)](http://www.wenxuecity.com/news/2015/03/08/4088030.html)

56.
57.
58.

59.

60.